(重温SARS) 其實武漢肺炎係咪冇解藥淨係可以治療，點解政府咁多年都不思進取

沙士研究煞停 十年無解藥 經費少資源缺 進展零聲氣

星島日報 A19 | 每日雜誌2013-02-23

當年沙士病毒震驚全球，本港抗疫科研專家曾經雄心壯志，遍尋抗炎解藥。有專家曾指本港可借沙士契機發展抗疫產業，有望打造港版「藥谷」。惟十年光陰過去，大部分院校及藥企早已因成本效益低、科研資金短缺等掣肘，相繼煞停有關沙士藥物疫苗研究項目，沙士解藥十年仍未現曙光。連當年因沙士「彈起」的中藥業也承認，中藥只能預防沙士，難覓解藥。倘若沙士捲土重來，恐怕只能沿用「舊藥方」救亡。

基金經費「分餅仔」

惟沙士一去十年，至今解藥仍未面世，當年盛極一時的疫苗及藥劑研究，早已悄悄煞停，不少學者及藥廠均慨歎，資源不足成研究最大限制。

沙士後，港府於〇三年七月成立「控制傳染病研究基金」，鼓勵有關防治及控制傳染病研究，重點針對新傳染病及H5N1禽流感等。但當時港大醫學院院長林兆鑫狠批基金的分配形式儼如「分餅仔」，無法應付進行動物、臨牀實驗及更深入研究的龐大開支。

中大何鴻燊防治傳染病研究中心主任許樹昌坦言，原本科研大多專注非傳染病，如慢阻性肺病、哮喘等，沙士後全部轉向研究傳染病，惟本港研究撥款較外國少，「例如澳洲每項目撥款數百萬澳元、英國有幾百萬英鎊等，全遠超香港。」

研沙士基因圖譜無下文

科研人員只能「睇餸食飯」，基於以熱門傳染病來申請經費，成功率較大，故學界大多放棄研究沙士。

許說，「沙士消失後，大家都轉研季節性流感，如流感疫苗特敏福、樂感清等。」倘沙士再來，他認為，目前只能以干擾素、蛋白酵素及適量類固醇充當沙士解藥。

當年沙士爆發，中大化學病理學系系主任盧煜明亦臨危受命，在時任中大醫學院院長鍾尚志邀請下，率領團隊研究沙士病毒基因圖譜。

他憶說，「我們用了十三天把沙士基因成功排序，用圖譜便知病毒演變及傳染方式等。」他們更是亞洲首隊團隊破解沙士病毒基因，風頭一時無兩。可惜自沙士遠去，盧煜明也重歸本位，繼續研究胎兒基因，至於沙士病毒基因圖譜也再無研究進展。

港大新發傳染性疾病國家重點實驗室研究中心主任管軼直言，本港所有研究資助規模都很小，控制傳染病研究基金僅是小費，「本港研究經費只有外國的八分之一至四分之一。」若沙士重臨，他指本港在診斷及檢測方面尚能應付，其他則無能為力，「要疫苗無疫苗、要藥無藥，像疫苗等能掙錢的行業，香港就沒法做。」

----------

中藥治沙士 功效被誇大

沙士爆發期間，內地以中西醫結合治療患者，有一定成效，疫症後期醫管局亦邀請本地中醫師視象會診沙士病人，更從廣州邀請兩名中醫來港參與治療沙士，坊間亦掀起抗炎涼茶熱潮，長期被忽視的中醫界可說吐氣揚眉。沙士過後，不少大學都進行中藥治療沙士的相關研究，但最後都無以為繼，有學者坦言，中藥只能起預防沙士作用，難從當中找出解藥。

三千多名醫護人員曾於沙士期間，服用中文大學中醫中藥研究所提供的抗毒沖劑，均無染病，該所所長梁秉中稱，沙士後該所繼續研究，證明該「桑菊飲」及「玉屏風散」的混合古方，能增強免疫力，預防流感，但無針對殺死病菌作用。

已設監察系統控制疫情

外界一直批評十年前內地當局瞞報才令沙士擴散，何劍峰說，內地資訊已較十年前透明，「當年無疫情通報制度及應變系統，現在已有不明原因肺炎及流感的監察系統，醫生發現可疑病例訊息會直上中央。若一早有這個系統，沙士就不會爆發得那麼厲害。」他透露，內地已就中東發現新型冠狀病毒疫情有應急預案，「不可能像以前那樣無王管，控制力那麼差。」

----------

發展快速測試 港具優勢

翻查資料，早於沙士襲港前，香港科技園曾在〇二年從歐洲請來「藥谷」（Medicon Valley）專家，為香港生物科技前景把脈，指本港應把握傳染病及疫苗的研究商機，倘若成功，中國也要使用本港疫苗。在沙士期間，科技園曾派員到倫敦取經，學建「生物科技村」，當時任科技園公司行政總裁的譚宗定看見沙士帶來的生物科技及醫藥契機，便草擬《生物科技白皮書》向政府出謀獻計，冀打造港版「藥谷」，吸引科研公司和藥廠落戶，惟最終計畫及建議亦只聞樓梯響。

----------

沙士匿迹 藥企停製疫苗

轉研禽豬流感疫苖

她憶說，港大曾與世界著名的醫學研究中心法國巴斯德研究所合作研究沙士疫苗，但後期沙士銷聲匿迹，他們便把研究方向轉向豬流感。巴斯德研究所所長也在〇五年指出，現今研究人員面對的難題，就是成功發明一種藥物後，病毒很快變種，令藥物不能應用，研究人員疲於奔命找尋控制病毒的方法。

潘續說，若沙士重臨，現存藥苗應有冠狀病毒的基因綫譜，「在此基礎下改良，最快三至六個月可投入生產，但恐怕已太遲。」

（系列完）

篇報道2013年
2013年已經知道玩撚完了

全民口罩

功能組別飲食界登記懶人包 - 燒山

邊個自私撚同你講定RIP

大陸仔又要我哋幫你哋執屎

暴大世界第一，連Professor 都救世界

好似話研發緊

有冇醫護撚講下

袁國勇形容研究是固本培元的新概念，標靶並非在病毒本身，而是人體細胞裡面的酵素及蛋白的新陳代謝。他說，日本已有另一隻成份類近的治癌藥物，副作用好少，因而推算AM580副作用都會有限，但強調一切有待臨床證實，新發現經已申請美國專利，期望最快5年後可以投入生產。

因為有人知道呢隻係合成病毒，研究黎係無用

「病毒」就唔係毒嚟嘅
解咩藥

疫苗都未有喎

捉晒啲大陸人研究就得架啦

垃圾港府
口水都講到乾
港府永遠唔俾錢港人搞科研

啲錢去左比研發黃牛網站